E' uno dei piu semplici modelli di recurrent network. Tutti i neuroni sono sia neuroni di input che di output e non esistono neuroni nascosti. Ogni neurone e' connesso a ogni altro neurone (sono pero esclusi i cappi) e i pesi delle connessioni sono simmetrici. La funzione di input di ogni neurone e' la somma pesata degli output degli altri neuroni mentre la funzione di attivazione e' la threshold function e quella di output e' la funzione identita. 
I neuroni possono essere aggiornati in modo sincrono o asincrono e questo influisce sul comportamento del network. Nel caso dell'aggiornamento in parallelo non e' garantita la terminazione mentre per il **teorema di convergenza** la terminazione e' garantita nel caso di aggiornamento sequenziale.

Per provare il teorema si definisce una **funzione di energia** che mappa ciascuno stato di una HN in un numero reale che rimane costante o viene decrementato a ogni transizione di stato. Poiche il numero di stati possibili e' finito si raggiunge una situazione nella quale transazioni successive non permettono di diminuire ulteriormente l'energia e verra quindi raggiunto uno stato stabile.

Sfruttando questo teorema si possono utilizzare gli HN come memorie associative, ovvero memorie indicizzate dal proprio contenuto. Se un pattern viene dato a una memoria associativa, questa restituira il pattern memorizzato al quale il pattern dato coincide. Puo anche restituire il pattern piu simile al pattern presentato in questo modo pattern contenenti rumore o deviazioni possono comunque essere riconosciuti.

Gli HN possono essere inoltre utilizzati per risolvere problemi di ottimizzazione: Quando si aggiorna un HN si raggiunge un minimo locale della sua funzione di energia, percio se una funzione da ottimizzare viene riscritta in modo da porea essere interpretata come funzione di energia di una HN diventa possibile costruire una rete estraendo da essa i pesi e le thrashold e il risultato della computazione a partire da uno starting point randomico e' un minimo locale della funzione di partenza. Siccome questo e' un minimo locale puo essere necessario ripartire da punti randomici diversi per migliorare la soluzione trovata.
Un altro approccio per evitare di rimanere incastrati in minimi locali e' quello di applicare un approccio chiamato **simulated annealing**. Questo si basa sull'idea che stati che peggiorano la funzione di energia possono essere comunque accettati con una probabilita tanto piu alta quanto piu e' piccolo il peggioramento, mentre gli stati che la migliorano sono sempre accettati con probabilita 1. In questo modo e' intuitivamente possibile superare barriere che separano i minimi locali dai minimi globali.